\clearpage

\vspace*{0.75\textheight}

\begin{flushright}
  Dedico este trabalho aos meus pais, Jucundina Santos Souza e Wilson Silva, aos meus irmãos, Juliana Souza Silva e Diógenes Souza Silva, aos meus amigos, aos trabalhadores desta universidade, aos militantes do movimento de Software Livre que entendem sua importância social e política, e aos que lutam por justiça social e um ambiente equilibrado no mundo todo.
\end{flushright}
